---
author: Pierre Marquestaut
hide:
    - navigation
    - toc
title: Alien (6) - Tableaux
tags:
    - SNT
difficulty : 050
---

??? note "Série d'exercices"
    Cet exercice fait partie d'une série :

    
    * « {{ lien_exo("Alien (1) : Appels de fonctions", "alien_1") }} »,

    * « {{ lien_exo("Alien (2) : Variables et affectations", "alien2") }} »,
    
    * « {{ lien_exo("Alien (3) : Instructions conditionnelles", "alien3") }} »,
    
    * « {{ lien_exo("Alien (4) : Boucles bornées", "alien4") }} »,
    
    * « {{ lien_exo("Alien (5) : Fonctions", "alien5") }} »,
    
    * « {{ lien_exo("Alien (6) : Tableaux", "alien6") }} ».

Les règles sont simples : l'alien :alien: se situe au départ au centre de la grille et peut être déplacé avec les fonctions `haut`, `bas`, `gauche` et `droite`.

L'objectif est de trouver la case finale de l'alien (et donc son parcours) après exécution du programme donné.

??? example "Rappels des différentes instructions"

    * `haut(4)` déplace l'alien de `#!py 4` cases vers le haut ;
    * `haut(-2)` déplace l'alien de `#!py 2` cases vers le bas ;
    * `haut()` déplace l'alien de `#!py 1` case vers le haut (c'est donc équivalent à `#!py haut(1)`).

    Le principe est similaire avec les trois autres fonctions.

Pour les questions suivantes, exécutez le programme donné puis dessinez le parcours de l'alien en cliquant sur **la case d'arrivée** de chaque instruction exécutée. Vous pourrez ensuite valider votre parcours pour vérifier s'il est correct.

!!! abstract "Les tableaux"

    Un **tableau** est une séquence ordonnée d'éléments regroupée dans une même variable.

    ```pycon
    >>> valeurs = [1, 2, 3, 4]
    ```
    On accède à une de ces valeurs au travers d'un **indice** (**index** en anglais).

    Attention, en langage Python, le premier indice est toujours `#!py 0` !

    ```pycon
    >>> valeurs = [1, 2, 3, 4]
    >>> valeurs[0]
    1
    ```

??? question "Question 1 : Dessinez le parcours"

    ```python { .inline .end .w45 }
    deplacements = [5, 4, 3]

    gauche(deplacements[0])
    haut(deplacements[1])
    droite(deplacements[2])
    ```
    {{ run('scripts/exo1') }}
    {{ figure("figure1") }}



??? question "Question 2 : Dessinez le parcours"

    ```python { .inline .end .w45 }
    deplacements = [5, 4, 3]

    gauche(deplacements[2])
    haut(deplacements[1])
    droite(deplacements[2])
    bas(deplacements[0])
    ```
    {{ run('scripts/exo2') }}
    {{ figure("figure2") }}


??? question "Question 3 : Dessinez le parcours"

    ```python { .inline .end .w45 }
    deplacements = [5, 4, 3, 4]

    i = 0
    haut(deplacements[i])
    i = i + 2
    droite(deplacements[i])
    i = i - 1
    bas(deplacements[i])
    i = i + 2
    gauche(deplacements[i])
    ```
    {{ run('scripts/exo3') }}
    {{ figure("figure3") }}

??? question "Question 4 : Dessinez le parcours"

    ```python { .inline .end .w45 }
    deplacements = [2, 1, 3, 3]

    bas(4)
    droite(3)
    for i in range(4):
        haut(deplacements[i])
        gauche(2)
    ```

    {{ run('scripts/exo4') }}
    {{ figure("figure4") }}


Pour les questions suivantes écrire le code nécessaire pour obtenir le déplacement souhaité (les numéros correspondent aux différentes étapes).


??? question "Question 5 : Codez le parcours"
    {{ run('scripts/grille1') }}
    {{ figure("grille1") }}

    {{ IDE('scripts/exo5') }}
    {{ figure("figure5",
            inner_text="En cas d'erreur, le parcours s'affichera ici", 
            admo_title="Tracé du parcours") }}

??? question "Question 6 : Codez le parcours"
    {{ run('scripts/grille2') }}
    {{ figure("grille2") }}

    {{ IDE('scripts/exo6') }}
    {{ figure("figure6",
            inner_text="En cas d'erreur, le parcours s'affichera ici", 
            admo_title="Tracé du parcours") }}

??? question "Question 7 : Codez le parcours"
    {{ run('scripts/grille3') }}
    {{ figure("grille3") }}

    {{ IDE('scripts/exo7') }}
    {{ figure("figure7",
            inner_text="En cas d'erreur, le parcours s'affichera ici", 
            admo_title="Tracé du parcours") }}

